var title = 'Мәдениеттану / 51-100'; 
var questionCount = 50; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Ақындар сайысы осылай аталады:',
                    answer: 'Айтыс ',
                    options: ['Айтыс ',' Сарын ','Күй ','Ән ','Мақам']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: '«Жар-жар» - деген:',
                    answer: 'Үйлену тойының өлеңі ',
                    options: ['Үйлену тойының өлеңі ','Жоқтау ',' Сауығу өлеңі','Өмір мәні туралы монолог-өлең ','Достар туралы өлең']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Этика мәселелерін арнайы зерттеген қазақ ойшылы:',
                    answer: 'Шәкәрім ',
                    options: ['Шәкәрім ','Ы.Алтынсарин','А. Құнанбаев','С.М.Торайғыров','М.Әуезов ']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: '«Қазақ хрестоматиясының» авторы:',
                    answer: 'Ы.Алтынсарин',
                    options: ['Ы.Алтынсарин','О.Сүлейменов','М.Аджи ',' С.Сейфуллин','М.Әуезов']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Кеңес кезінде қазақ фольклорын жан-жақты зерттеген әйгілі ғалым: ',
                    answer: 'А.Жұбанов ',
                    options: ['А.Жұбанов ','А.Кастанье ','Г.Потанин ','А.Затаевич ','Ж.Жабаев ']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: '«Айман - Шолпан»',
                    answer: 'Лиро-эпикалық поэма ',
                    options: ['Лиро-эпикалық поэма ','Ұлттық эпос','Көркемдік роман ','Әңгіме ','Сатира']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Қазақ ұлтттық Ғылым академиясының тұңғыш академигі:',
                    answer: 'Қ.Сәтпаев',
                    options: ['Қ.Сәтпаев',' Ә.Марғұлан','А.Жұбанов ','С.Мұқанов ',' Қ.Жұмалиев']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: '«Ленинградтық өрендерім!» атты өлеңнің авторы: ',
                    answer: 'Ж.Жабаев ',
                    options: ['Ж.Жабаев ','В.Затаевич ','Ә.Қашаубаев ','К.Әзірбаев ','Е.Брусиловский']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Ш.Айтматовтың еңбегіндегі мәдени тамырларынан айрылған адамдардың тобы осылай аталады: ',
                    answer: 'Мәңгүрт',
                    options: ['Мәңгүрт','Ұлтшыл ','Маргинал ','Диссидент Неофит ','']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: '«Аз и Я» кітабының авторы:',
                    answer: 'О.Сүлейменов ',
                    options: ['О.Сүлейменов ','О.Шпенглер ','Ж.Ж.Руссо ','К.Ясперс ','әл-Фараби']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Ділділік дегеніміз  не: ',
                    answer: ' Қоғамдық топ немесе жеке адамға тән ой үлгілері, саналық тәсілдер мен рухани ережелер жиынтығы ',
                    options: [' Қоғамдық топ немесе жеке адамға тән ой үлгілері, саналық тәсілдер мен рухани ережелер жиынтығы ','Оймен өзгертілген құндылықтар жүйесі ',' Адамның іс-әрекетінің жиынтығы ',' Қалыптасқан стереотиптер ',' Санасызданған архетиптер']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: '«Мәңгүрт» сөзін ғылымға енгізген:',
                    answer: 'Ш.Айтматов ',
                    options: ['Ш.Айтматов ','М.Шаханов ',' Ш.Уәлиханов ',' С.Аманжолов ','Л. Гумилев ']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Қазақ мәдениеті бұл өркениеттік болмысқа жатады: ',
                    answer: ' Көшпелілік ',
                    options: [' Көшпелілік ',' Батыстық ','Шығыстық ','Орта Азиялық ','Кіндік Азиялық ']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Қазақ мәдениетінің еуроазиялық бастауы туралы бірінші болып айтты',
                    answer: 'Л.Гумилев ',
                    options: ['Л.Гумилев ',' Ш.Уәлиханов ','Н.Конрад ',' А.Марғұлан ','Г.Кляшторный']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Ұлттың жаңаруына қажетсіз шарт:',
                    answer: 'өзге этносқа үстемдік ету',
                    options: ['өзге этносқа үстемдік ету','мәдени мұраны пайдалану ','дәстүрлікке сүйену ','бұқара халықпен жақындасу ','ұлттық қатынасты басқару ']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Неміс философы мен тарихшысы О.Шпенглердің мәдениет туралы еңбегі қалай аталады: ',
                    answer: '«Еуропаның күйреуі» ',
                    options: ['«Еуропаның күйреуі» ','«Адам Феномені»','«Адамзат тарихы философиясы» ',' «Мәдениетке риза болмау»',' «Мәдениеттің үш келбеті» ']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Мәдениеттің қай түрі объективтік заңдар негізінде суреттеу, түсіндіру, шындықты болжау қызметін атқарады: ',
                    answer: ' Ғылым ',
                    options: [' Ғылым ','Мифология ','Дін',' Техника ','Мораль ']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Қазіргі заман қоғамында жалпылама қолдануға арналған мәдени құндылықтарды сипаттайтын ұғым: ',
                    answer: 'Бұқаралық мәдениет ',
                    options: ['Бұқаралық мәдениет ','Элитарлық мәдениет ','Материалдық мәдениет ','Постмодерн мәдениеті ','Субкультура ']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: '«Мәдени мұра» атты мемлекеттік бағдарлама қай жылы қабылданды? ',
                    answer: '2003 ж.',
                    options: ['2003 ж.','1991 ж. ','1996 ж','2000 ж. ','2001 ж. ']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Әлеуметтік және мәдени құндылықтарды ұрпақтан-ұрпаққа жалғастыру қалай аталады: ',
                    answer: 'Сабақтастық  ',
                    options: ['Сабақтастық  ','Диалектика ','Қозғалыс ','Сана ',' Үйлесімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Даосизм  философиясы  қай елде пайда болды ?',
                    answer: 'Қытай',
                    options: ['Қытай','Индия','Вьетнам','Мысыр','Ежелгі Рим']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Конфуцийшілдік философиясы қай мемлекеттегі жүйе',
                    answer: 'Көне Қытай',
                    options: ['Көне Қытай',' Көне Индия','Ежелгі Египет','Рим','Ежелгі Греция']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Этикалық құндылықты көрсет.',
                    answer: ' адамгершілік',
                    options: [' адамгершілік','әсемдік',' асқақтық','өнер','материалдық игіліктер']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Эстетика ғылымы нені зерттейді?',
                    answer: 'әсемдік',
                    options: ['әсемдік','бақыт',' адамгершілік','танымды','болмысты']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: '«Үш анық» кітабының авторы:',
                    answer: ' Шәкәрім Құдайбердиев',
                    options: [' Шәкәрім Құдайбердиев','Ғұмар Қараш',' Мағжан Жұмабаев','Абай Құнанбаев','Мұхтар Әуезов']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: '«Зар заман» жыраулық поэзиясының өкілі?',
                    answer: ' Мұрат Мөңкеұлы',
                    options: [' Мұрат Мөңкеұлы','Қазтуған','Жамбыл Жабаев','Жамбыл Жабаев',' Мұхтар Шаханов']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Аскетизм бағытының негізгі принциптері',
                    answer: 'Рухани даму жолына түсіп, тәндік құмарлықтардан азат болу',
                    options: ['Рухани даму жолына түсіп, тәндік құмарлықтардан азат болу',' Адамның бақытта өмірін қуаныш пен экзальтацияға бағындыру','Адам мен әлем қайшылығы негіздеуге ұмтылу','Жеке адамды құндылық ретінде мойындамау','Материалдыққа шексіз ұмтылыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Анимизм қандай түсінікті береді ?',
                    answer: 'жанның мәңгі өмір сүретіндігін',
                    options: ['жанның мәңгі өмір сүретіндігін',' әлем мәңгілігін',' субстанция жоқ екенін','дүниеде бір ғана алғашқы негіз жөнінде.','байланыс туралы ілім']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Қайта Өрлеу дәуірінің ерекшелігі: ',
                    answer: ' Антикалық құндылықтарға бетбұрыс',
                    options: [' Антикалық құндылықтарға бетбұрыс','Діни фанатизм','Техноцентризм','Теоцентризм','Мифологиялық сананы дамытуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Болашақты болжау ілімі',
                    answer: 'Футурология',
                    options: ['Футурология','Теология','Евгеника',' Телеология','Алхимия']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Антропоцентризм идеясының негізі',
                    answer: 'адам',
                    options: ['адам','қоғам','уақыт','әлем','кеңістік']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: '«Оян қазақ»  идеясын тастаған қазақ зиялысы',
                    answer: ' М.Дулатов',
                    options: [' М.Дулатов',' М.Жұмабаев','А.Байтұрсынов',' А.Құнанбаев','Ш.Құдайбердиев']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: '“Жерұйықты” іздеген қазақ ойшылы',
                    answer: 'Асан қайғы',
                    options: ['Асан қайғы','Қорқыт','Шортанбай','Дулат','Тоныкөк']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Қайта өрлеу мәдениетінде негізгі дәстүрі?',
                    answer: 'Гуманизм',
                    options: ['Гуманизм','Схоластика','Софистика','Догматика','Патристика']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Ренессанс дәуірінде “гуманизмнің атасы “әкесі” деген атқа лайық болған:',
                    answer: 'Франческо Петрарко ',
                    options: ['Франческо Петрарко ','Данте Алигьерн','Эразм Роттердамский',' Джордано Бруно',' Николо Макиавелли']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: '“Ренессанс” терминін ең алғаш қолданған:',
                    answer: 'Джордано Вазари',
                    options: ['Джордано Вазари','Томас Мор','Карл Маркс',' В.И.Ленин',' Жан Боден']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Еңлік-Кебек, "Қалқаман-Мамыр" поэмаларын жазған:',
                    answer: 'Ш.Құдайбердиев',
                    options: ['Ш.Құдайбердиев','М.Жұмабаев','А.Құнанбаев','М.Әуезов',' Ы.Алтынсарин']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: ' Абай қазақ әдебиетінде қандай бағыттың негізін қалаған: ',
                    answer: ' Сыншыл реализм',
                    options: [' Сыншыл реализм','Символизмнің','Модернизмнің','Классицизм','Романтизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: '«Ресей мен Еуропа» еңбегінің авторы:',
                    answer: 'Н.Данилевский',
                    options: ['Н.Данилевский','П.Сорокин','О.Шпенглер','М.Маклюэн',' В.Соловьев']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Ноосфера теорисының негізін салушы:',
                    answer: 'В.Вернадский ',
                    options: ['В.Вернадский ',' К.Ясперс',' Л.Гумилев','Н.Батищев',' П.Флоренский']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Футурологияның зерттейтін бағыты:',
                    answer: 'Адамзат білімінің бірлігі, адамзат қоғамының болашағы туралы көзқарас',
                    options: ['Адамзат білімінің бірлігі, адамзат қоғамының болашағы туралы көзқарас',' Адамның іс-әрекеті мен білімдарлығының негізін ақыл-ой деп санайтын бағыт','Адамзаттың материалдық және рухани мәдениетінің қайта өрлеу процесі','Белгі жүйесін зерттеу','Әлеуметтік институттардың қызметін зерттеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Қай ұғым рухани мәдениетке тиіс емес:',
                    answer: 'Транспорт',
                    options: ['Транспорт','Ғылым','Өнер','Мораль','Мораль']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Архетип ұғымын ғылымға кім енгізді:',
                    answer: 'К.Г.Юнг',
                    options: ['К.Г.Юнг',' К.Ясперс','Э.Тэйлор',' О.Шпенглер',' А.Тойнби']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: '“Гильгамеш туралы ән” қай өркениетке жатады?',
                    answer: 'Шумер',
                    options: ['Шумер',' Египет','Үнді','Қытай','Скиф-сақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Көне Египет мәдениетіндегі басты құдайға кім жатады?',
                    answer: 'Ра, Атон',
                    options: ['Ра, Атон','Осирис','Митра',' Заратуштра','Зевс']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Ренессанстық мәдени өрлеу Еуропадағы қай елден басталды?',
                    answer: 'Италия',
                    options: ['Италия','Англия','Франция','Германия','Византия']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: '“Тотем және табу” еңбегінің авторы кім?',
                    answer: 'З.Фрейд',
                    options: ['З.Фрейд','К.Юнг','К.Ясперс','Э.Тайлор','М.Мид']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Көнегрек ақындарының қайсысы трагедияның атасы болып есетеледі?',
                    answer: 'Эсхил',
                    options: ['Эсхил','Софокл','Еврипипд','Аристофон',' Менандр']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Көнегрек этникасыдағы гедонизмнің негізгі ұғымы:',
                    answer: 'Ләззат ',
                    options: ['Ләззат ','Бақыт','Қасірет','Мейірімділік ',' Пайда']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Римдік шешен кім?',
                    answer: 'Цицерон',
                    options: ['Цицерон','Ювенал','Вергилий','Овидий',' Гораций']
                }
                ,
];
showqa();